［好書分享］面對濫殺反恐專家教你保命

活下來就是英雄：面對濫殺槍手反恐專家教你保命: Be a Hero: The Essential Survival Guide to Active-Shooter Events

「當一名槍手進入眼簾時，你不是把自己僵固在現場，就是躲避，找掩護，要看你的感官——視覺和聽覺——告訴你怎麼辦才好。如果你找到安全掩護，但是槍手朝著你的位置迅速逼近，反抗的本能可能浮現。沒錯，你可能被迫攻擊，爭取最微小的存活機會。解壓，評估，決斷。 當你恢復對當下時空的認知之後，還有一個策略可以控制住恐懼的心理：想想 你心愛的人，並開始覆述這句話—— 「我不是羔羊。我不會坐以待斃。」

我敢保證，一旦危機出現，你會發現對緊急出口和替代路徑的了解少得可憐。請你再次仔細觀察這些地方，記得要以分析的眼光注意它們。先搞清楚所有的出口，以及所有的小街和巷道。注意緊急出口，以及它們通往哪裡，也要注意商店和餐廳通往卸貨區的門口、通往店外後勤門口的清潔工人櫥櫃或廚房。 尤其特別要注意和熟悉清潔工人儲藏室和餐廳廚房。在戰場上槍聲大作時，許多軍事人員發現運用「戰鬥估計」可以產生鎮靜作用。

通常，預備幹壞事的人也會掃描周遭環境，選擇背對牆壁、檢查自己的六點鐘位置。觀察情勢時要注意，是否有人在大家都十分緊張時，他卻明顯太輕鬆；例如附近發生爆炸，人人驚慌失措，有人卻泰然自若，他有可能就是共犯。考量到這一點，在這種情勢下你必須立刻有所動作。有必要時將他撂倒，也可以之後再處理。事實上，這項特質讓警方從波士頓馬拉松大賽爆炸案現場群眾影片中，迅速辨認出凶手。因為他們的神情一點都不驚訝。

我在特戰部隊的防恐訓練課程中學到的第一個作戰指標是雙手。軍事人員和維安人員都 很清楚，雙手可以洩露天機。如果某人不斷拍打或透過衣服觸摸身體的某部分，表示他們可能有什麼東西藏起來。

你要清楚，槍手和炸彈客他們也會進行風險評估。不過，在他們的世界裡是要進行負面評估。在許多個案中，他們已把自己的死亡納入計算。他們所關切的風險是和「沒辦法殺害許多人」相關的 風險。他們評估的是他們是否活得夠久，才可以把彈藥通通打到受害者身上。他們最忌諱的是，能造成最大傷害的目標已先遭到破壞。」

1

推

推推

推1

推2

推3

推4

推5